你學過廣東話嗎 ? 你怎知廣東話沒有自己的書面文字 ?

廣東話即粵語是有粵語語音、粵語詞彙、粵語語法及粵語書面語的。

粵語書面語即粵語白話文，或簡稱粵文，是一種符合粵語語法、詞彙、句式，混用傳統漢字和粵語漢字行文的粵語書寫系統。

五四運動之後，北方漢語白話文運動取得成功，以符合官話口語詞彙、語法的現代漢語白話文逐漸取代了與口語脫離的文言文。與此同時，中國各地方語言都相繼出現了各自的口語書面化嘗試和努力。但在中國大陸和台灣，政府強制推廣基於官話制定的官方標準語（「普通話」或「國語」）及相應的現代漢語白話文，實行壓制地方語言文化發展的語言政策，令各地方語言的口語書面化運動無疾而終。在英國殖民地香港和以粵語人群為主的海外華人社區，語言沒有受到限制。粵語在相對自由寬鬆的環境中發展，符合粵語口語詞彙、語法的粵語白話文也得以延續並在民間廣泛使用。

粵文使用傳統漢字和民間專門為書寫粵語而創制的粵語漢字書寫。經過長期的發展，粵語行文已經趨於成熟，粵語成文一般情況下沒有什麼問題。對於粵語使用者而言，粵文達意優於現代漢語白話文，因為後者與粵語詞彙、文法脫離，表達某些意境或精確紀錄粵語原話的時候會造成某些失真。粵文在廣東人（尤其在港澳地區）為主的網絡論壇、即時通訊中相當流行。

結論:香港應該廢除中文

當年五四胡適提倡白話文，好讓人民能我手寫我口，以達至普及教育，然后民主科學的目標，但是全國方言眾多，若各自我手寫我口，來自不同地方的人根本不能溝通。於是白話文提倡者便要選一方言為標準白話文。社會語言學上的LANGUAGE PLANNING 就是政府就社會政治原因而作的語言計劃，多為官方語言標準化。很多人說香港人用廣東話寫作就是中文水平低落，這不意指廣東話是低落的嗎。上語言學第一課時，老師就說所有語言都是平等的。所以廣東話是中文的一種，只是當年為社會因素而被非標準化了。推廣普通話后，很多方言都不能被寫出來了，從前有人用吳語寫海上花列傳，有人用京片子寫紅樓夢，現在除廣東話外沒甚麼方言能用文字表達了。事實上很多所謂廣東白字都有古字，也都失傳了。在廣東省聽人說的廣東話也受標準化影響，買飛說成買票，較大細聲說成調聲量。所以左丁山和曹仁超的中文是很標準的，因為那是標準廣東話。根據胡適我手寫我手以達至民主科學的理想，用廣東話寫作甚至作為官方語文都是有大條道理的。但是這一旦被提出就是分裂罪啦，嚴重政治不正確，在這種POWER RELATION之下，唯有拒絕我們我手寫我口，說寫廣東話的人中文水平低落，啤。

白話=口語
古代白話文係各地口語
其實從意義上講，今日你用閩語/粵語寫野，都可算白話文(parallel concept as古代白話文)
但係當年白話文用普通話口語做標準(去方言字)，作為新既通用文
所以白話文呢個字今日既意義就變左特指以普通話口語為基礎既書面語
(其實根據文言=書面語呢個原始定義，如果叫今日既通用中文做(新)文言，我地寫緊既粵語文做白話文，係更加符合原始定義；不過白話文個名被”普通話口語為基礎既書面語“偷左，用粵語入文惟有叫口語)

我目前看到的去中國化最成功的就是越南、韓國，這兩個過去中華文化圈的國家，曾經長期連自己的文字都沒有，可是現在卻徹底去中國化了，香港什麼時候也可以？

廢漢字太敏感爭議太大啦，依家唔識合討論住

韓國和越南「去中國化」之後，國家有衰退嗎？他們連漢字都完全去掉了，文言文就更不用說了！

香港也沒人提倡去中文，光是學生少讀幾篇文言文，香港人就受不了；世界各地的經驗是：不讀文言文，不會怎麼樣，就是不會怎麼樣！

香港年輕世代還要受中華文化吃人禮教殘害多久？

大韓民國，又稱為韓國或南韓，總面積約10萬平方公里（台灣約3.6萬平方公里），人口約5100萬，去年國民所得2萬7千多美元；香港人真的好想贏韓國！不是嗎？

韓國人寫中文嗎？每年那麼多香港人去韓國旅遊，許多地方半個中國漢字都沒有，對香港人而言是不方便，但是韓國刻意「去中國化」之後，國家退步了嗎？經濟退步了嗎？文化退步了嗎？國民沒有道德了嗎？去中文或「去中國化」，有那麼嚴重嗎？

另外一個東亞國家，越南：越南社會主義共和國，是共產國家，近年開放，越南人口超過9500萬，國民所得2200美元左右。1945年越南獨立之後，政府宣布使用以拉丁字母組成的越南文字，徹底告別漢字，有些地方甚至規定禁用漢字。從文化層面來說，越南「去中國化」做的非常徹底。現在台灣人到越南投資旅遊，根本看不到漢字；越南全面揚棄中國字，改用拼音符號，越南人滅種了嗎？不但沒有，越南人並且對於擺脫中國文化影響引以為榮，越南人對獨自抗拒美國和中國兩大帝國主義的侵略感到驕傲。

你去告訴韓國和越南人，不讀文言文會亡國亡種，他們會説：「你是中國帝國主義的鷹犬！滾回中國！」不讀文言文，他們活得好的很！

文言文既然是古時候寫的，裏面常常夾帶許多封建迷信的思想觀念，有太多君君臣臣、父父子子的愚忠和階級觀念；儒家捧君權至上，所以歷朝歷代帝王皆愛儒家；文言文中也有許多歧視女性「唯小人與女子難養也」的篇章，中國古代整體文化核心價值是君王至上和群體主義，而鮮少自由、民主和人權的進步價值。

文言文讀多了，潛移默化之中學生就建立了封建八股的心態，學生也慢慢被黨國威權群體主義毒害。那些將文言文美化成神聖不可或缺的人，其實是在殘害年輕人！

國際觀常常是香港人最欠缺的，但是他們又沒有自知之明，他們自以為是的國際觀其實只是中國觀；如果只讀文言文，真的只是井底之蛙，只能坐井觀天。

每位學生的時間有限，學生少花時間讀文言文，將時間用來多運動和多睡覺，也有助健康和長高！

咁篇文又唔用廣東話打

無辦法啦，如果個作者係我，我一定用粵文寫

咁你不如用廣東話成篇打一次再貼，出返quote比個作者

我懶，唔會咁做

我講過好多次
如果韓國越南唔咁做
以而家中國影響力
分分鐘韓國越南轉埋普通話

社會一直教我哋書面語高尚典雅 口語粗俗粗鄙 呢種思想已經根深蒂固咗

以前中文老師一句普通話都唔識
連自己名都唔識用普通話讀
但係一樣迫我哋寫冰淇淋

你研究下講普通話D人咩質數就明老師呃你十年八年

連登好快支那化

其實依家嘅大陸人就係古時嘅高麗人，高麗唔係泡菜 係半個泡菜only

漢人就淨翻南方人

明白但唔接受
香港，或者應該話一切書寫正體中文嘅地區國家都應該捍衛正體中文
中國用緊嘅係殘缺不完全嘅異體文字
令原本形音義皆備嘅中文文字變得甩頭甩骨
佢地係破壞中文嘅起源
點解我地反而要因對中共政權下嘅中國反感而捨棄原本優雅、蘊含文化而且每一筆每一劃都有其美感嘅正體中文？

越南韓國嘅歷史文化背景根本唔同
從前作為藩屬國
獨立之後要發展出屬於自己嘅語言文字本是正常

但香港台灣先至係正統承襲緊「中文」嘅地區
既然如此，我地好似更責任捍衛正體中文文字

至於書面語同口語之別，
向來所學，我認知中嘅口語係廣東話、粵語
唔係咩中國北方胡語嘅口語
所以我都想問番作者點解會有呢個講法

書面語同口語邊樣更好？我評價唔到
唐代中古音更接近現代粵語
大家都熟悉嘅李白杜甫都係以粵語寫詩
古詩一切嘅押韻都係以粵語為基本
而後世人研究詩詞押韻都係以粵音為依歸

但另一方面，書面語
或者話向來大家所閱讀嘅書籍都係以書面語書寫
可能係因為大家從小學書面語嘅文字
而口語嘅文字（即「係」、「嘅」之類）雖然一直都有
但相信係大家長大啦，加上互聯網興起、手機文字短訊普及後先慢慢成為年輕一代之間嘅非正式用語

好似越講越遠
但歸根到底，令世界神憎鬼厭嘅，
似乎係中共政權同埋中共統治下嘅中國
而唔係所謂嘅「中文」

廣東話「冇自己文字」？我上面打嘅係咩？
定篇文嘅作者認為呢種唔係？
如果要轉用國際音標去表示粵語
唔係咩難事
連登仔最憎嘅港女英文sic jor fan mei都係粵語變奏之一
咁係唔係要咁？令係要發展一種完全唔同、全新嘅語言系統？
望賜教

自隊ㄧ堆膠先

原來係講白話文，唔係口語
柒左

廢中文同廢漢字係兩回事嚟，我諗你有啲野誤會咗

太長唔引用
想聽你講多d中文同漢字嘅分別

粵文第於我手寫我心

同我打緊嘅粵文有咩分別？

大中華膠果種正統概念真係打冷震

無

咁你希望想廢中文定廢漢字
另外我想知中文、漢字、粵文嘅分別係咩？

然而連登好多傻閪覺得書面語係自己文化 係廣東話一部分 化表香港 好自豪咁撚樣

我記得係有個支那狗質疑廣東話無自己文字，之後個作者就解釋畀佢聽，由於隻支那狗唔識廣東話所以用番中文

用漢字寫粵文
應該爭取呢樣做共識

唔係一直都係咁咩？
反而口語書面語更需要討論

書面語：冇畀中入侵嘅中文
普通話：畀中共入侵嘅中文
國語：畀國民黨喺台灣洗腦，混合浙江、台灣特色中文

粵文先係香港人官方語言

推廣用廣東話拼音輸入法

哩編文都要先用廣東話打出來

廣東話咪係中文囉
支那嗰d叫匪語

又係呢啲愛國不愛黨既大中華傻閪

共產黨統治既中國固然係垃圾
但自古以來支那政權都係獨裁帝制
文化思想又落後同奴性 根本同中共唔係差好多
香港建國後想成為高質國家一定要完全脫離呢啲垃圾支那文化

唔知你喺度jm9, 講咁耐你都7下7下咁

首先第一樣，粵文係一直有，但上唔到大場面，因為社會已經洗腦話書面語係正統/高級/classy

第二，作文做唔到我手寫我心，點解香港會咁畸形，好多人質疑呢樣嘢

第三，書面語本身係冇問題，但書面語已經比人用普通話掛勾，呢樣就絕對唔得，點解作文要寫巧克力/冰淇淋/摩托車？得啖笑

所以，最好嘅辦法就係連書面語都廢除埋，等普通話冇得再借書面語入侵香港人嘅語言

獨裁帝制? 點得出呢個結論? 古代既科技點樣可以整到獨裁政權出黎?

其實有無諗過用拼音取代漢文會有咩後果? 例如"去咗冥界"變成"hui jor ming gaai".由於個冥同明都係ming,所以而家既你固然知道字義.但無學過漢文既人就分唔到冥同明係呢到既意思,亦唔知冥係指乜,亦唔明人死後點解要去一個叫ming gaai既地方.

你係咪on9

廢除中文但一樣可以用粵文
冇人話要廢漢字喎

既然師兄講係獨裁.小弟不才想要少少推論,請指教

上面有人話要好似越南韓國咁

我嘅意思唔係用拼音字！
越南好似就是用咗「拼音」字，睇到一舊舊！
係用廣東話直接寫出來，大部分廣東話是有相關的文字。
但電腦輸入法字庫不夠完善，好多字無編造入去字庫度，所以咪打唔到出來！

唔係好明,所以中國好早已經有主權國家意識?據我所知皇帝好難介入地方士族管治,好多時被迫要諉託豪族管理地方事務.另外係朝廷入面亦有士大夫制衡,去到明更加有內閣制衡君權.

佢係話廢咗都仲可以過得好好

但我哋唔使廢 繼續保留漢字 只係用自己嘅用法
普通話一律當外來語 呢個idea真係perfect

樓主點睇香港唔用漢字 可以諗下用婆羅米字 我地友好既毗鄰包括泰國緬甸柬埔寨同老撾佢地既文字都係屬於呢一個族

你咁講﹐今日中國都有權力制衡啦

有前朝元老監察

有常委分權

地方成日自把自為暗地陽奉陰違

仲有民主黨派花樽裝飾下

今日中國一定唔係獨裁威權

中國特色自由是最好的

讀中學中史錢穆史觀讀壞腦咪你呢啲

想請教下姐,我就係讀咗少少中史想認識多啲,所以先問巴打你攞多啲推論.如果巴打你一句"支那二千年就係獨裁"就係推論咁我出返去先,對唔住

首先﹐嗰句嘢唔係我講嘅。

我暫且越俎代庖講下

自從秦漢廢封建建立中央集權官僚國家之後﹐

權力集中嘅情況係每況愈下

是否獨裁係睇憲制而唔係咩宮廷爭鬥

秦政係第一個轉捩點

然後隨唐嘅科舉係第二個里程碑

去到中共有列寧主義加成基本上已經集各家大成

如果你有興趣討論可以add telegram傾下

呢度講太多會騎劫個post

日本都係有用漢字
咁日本又有冇變成所謂垃圾支那國家先

可以發展自己一套拼音文字 類似假文諺文注音 書寫漢字冇既音節 不過廢漢一定比人圍毆

成個post都係講廢中文而唔係廢漢字

漢字係符號﹐中文係北方話用漢字嘅書寫體﹐咁難分咩？

漢字本身就唔屬於任何語言﹐日本以前都用漢字唔通日文以前係中文咩

日本冇變垃圾國家係因為律令制推行失敗

中央集權冇喺日本生根

上面有條友講要做到越南韓國咁啊嘛

漢字呢種象形文字工具嚟，
所以好似日本漢字咁，整合到粵文嘅文字出嚟就得

我諗呢度大部份人包括我都冇點提倡拉丁化

anyway漢字嘅問題在於有個中央集權帝國係度用緊

同漢文典籍背後深厚嘅集權意識形態

越南對付呢個問題嘅手法就係大刀闊斧

唔廢漢字可否解決呢個問題?

可以不過難啲咁解

越南個場仲係共產黨睇緊囉
不過佢廢漢字又變相可以擺脫到事大主義嘅傾向 都應該係好事

學多樣無所謂
但係你話要廢粵語
我會話咁不如推一文一語
淨係英文
廢撚埋中文佢
要學點解仲要學啲無撚用ga

究竟邊個話要廢粵語

終於明點解上cc台咁晒氣
一個二個都係盲嘅

連中國古代唔係獨裁都講得出

睇到依度已經唔洗再睇
香港人均GDP(PPP)係韓國1.5倍
韓國依家既水平只係相當於香港05、06年既人均GDP

再者韓國廢漢字同去中國化係兩回事
你會唔會話英國用拉丁字母所以未去拉丁化?
同埋韓國廢左漢字搞左幾多大頭佛出黎又唔講?
又唔講日本點解唔廢漢字？(雖然用少左係真）

我知道廣東話唔會係中文既一種方言
但寫依篇文條友連基本邏輯都錯，資料又搵得唔夠
根本唔洗睇

成堆垃圾去屌肥絲，然後自己又唔肯去改，喺連登提粵語入文係on9嘅。

係、喺；畀、俾、比；番、翻；喇、啦......無論介詞、助詞、動詞、後綴，乜鳩詞都好總會有人覺得無問題，但其實意思係完全唔同。

有人規范返容乜易
依家就係冇人做/做咗都冇用
個社會都唔接受

唔好借啲二吹奏肥絲呢條垃圾

咩容乜易，大把粵語詞典可以參考，就算唔係完全統一，但至少有個方向去遵循，但你睇下連登啲人幾撚懶？隻字後少少就唔打，殘體字一樣係為方便，你話冇文化？說文同大把古籍都有殘體字（其實係篆書同草書，從古至今都有繁簡用法）
喺屌殘體嘅時候，粵語喺文字溝通上都一樣係殘，之前有post話想整輸入法等班懶撚去改變依個壞習慣，但到頭來其實唔係唔接受，係懶得改變。

表達方式問題，同本意無關。
你覺得人地係垃圾，但其實佢有佢嘅一套，幾煩幾on9都好，做緊嘅野都係提班撚樣改變。
起碼，左同咗，連登仔識分未？

原來之前個post都係你地兩個圍威喂，連自己都未做好粵語入文嘅準備，喺度妖言惑眾廢漢字，得罪講句，睇多幾本書先鳩噏啦。

何謂正？現今文字係要追求最低要求嘅表音表意？定一直以正體字自居，堅持追求文字嘅完整程度，拒絕任何省聲省形，美其名追求藝術嘅所謂香港人？

基本語法又搞掂未？如果未有一套完整嘅規律，外國人完全無可能學到廣東話（除非長期住喺香港）咁/噉粵語點算有自己嘅文字？粵語地區又有好多種唔同嘅用法，應該叫廣東話定香港話？

表音方面，點解咁多文白讀法無標明出嚟？白話字字體以邊個為準？如果某啲方言土語嘅「正字」好難寫，亦無表音嘅作用，可唔可以簡化？

垃圾肥絲嗰啲叫矯枉過正，明明隻字太深根本唔應該用正字，明就得

請問閣下學歷係？邊一隻字太深令到你卻步？定係你以偏概全，將肥絲提嘅字所有歸納為矯枉過正？

另外，如果一字多意、多音，又唔用偏旁加以分辨，請問點樣以粵語入文？

依家就係冇官方權威
本本字典講嘅唔同嘢
又，輸入法唔夠便利，例如電腦速成打口語字麻煩
呢D都可以通過規範化去完善
到真係成功，政府就可以出手推出香港人專用速成/拼音…等等嘅輸入法

一講廣東話取代書面語就成班人嚟搗亂

個別用字可以在調整(全世界所以語言都係不斷調整)

最緊要大家都覺得書面語不代表我

可怒也

呢個字好少用啦

作者又唔粵語入文 又係精人出口笨人出手

咁起碼你都畀啲誠意以身作則唔好用漢字出po先

我才疏學淺孤陋寡聞
真心未名中文同漢字嘅分別
有冇人可以解答我？

中文全名係中國人的文字

但正式黎講，中華民國1911年先成立
中華人民共和國1949年先成立
咁1911年以前嘅文字係咩文字

講咁多權威同輸入法，完全無回應過學術上嘅考慮。

你地三條友算吧啦。 自己都未知粵語入文為何物。

漢文

粵語語法問題：
鄧思穎- 粵語語法講義
睇完佢再話我知你覺得粵語有冇一套語法
粵語詞典：
依家有好多有心人整緊
包括粵典 仲有其他粵-英字典
唔好無視佢地一路做緊嘅嘢然後一味話粵語唔可以獨立成爲一隻語言發展

思穎自己都承認係未足夠，我喺中大上過佢三個course。

見到真係笑出聲
依家香港台灣等地用緊嘅「中文」咪你所講嘅「漢文」
咁究竟中文同漢文嘅分別係邊？
名嘅分別？
係唔係以後中文堂改名做漢語堂、漢文堂就冇問題？
中文系又要改名漢文系？

粵語係中文嘅一種方言喎，點樣可以廢除中文但係保留粵語？

粵語是中文的一種方言喎，怎樣可以廢除中文但是保留粵語？

留意下我上面果兩句野，再諗下其實師兄你想爭取咩野？

巴打，樓主答過我
話覺得中文係「中國人」嘅文字啊
因為要「去支那化」，所以要廢「中」文

不過講開又講，「支那化」呢個歐式中文真係好礙眼

民國成立,英國殖民地的皇仁書院仍稱漢文,不稱中文。

堅持中文唔係蝗文,中文自古已存在ge大中華膠仲有咩好講??

咁所以係咪正名就已經解決左問題？

洗乜反?正宗中文同殘体已經都有分別喇!

話笑出聲嗰個真係不學無術，事實上以前真係叫漢文，講到我好似老作咁

口口聲聲話人大中華左膠
「嘅」字都唔打，用ge

其實如果要廢除中文
可以考慮下國際音標加粵音九聲作標記
唔啱用嘅話又可以試下注音

不過我估首先要樓主願意唔用中文打字
以正視聽 身先士卒嘛

如果唔係到時候又俾大中華左膠揶揄就唔好啦

冇啊冇啊邊敢
從來冇否定過「漢文」先係正名

所以請問係唔係只要叫番「中文」做「漢文」就解決咗個問題？

唔係

洗耳恭聽